壽昌和尚語錄卷二

住福州皷山湧泉禪寺嗣法小師元賢重編

師三遷壽昌語錄

開堂

拈香白槌竟。師曰。第一義且止。姑與大眾商量箇佛事。佛身無為不墮諸數。九九八十一。六六三十六。前三三後三三。誰道佛身不具足。有罪免罪無福享福。須知各有一因緣。爭怪天堂并地獄。所以趙州云。老僧將丈六金身作一莖草用。將一莖草為丈六金身用。佛是煩惱煩惱是佛。僧曰佛是誰家煩惱。州曰與一切人煩惱。僧曰如何免得。州曰用免作麼。從此透得趙州平實禪。則一生參學事畢。無事珍重。

上堂

舉龐居士辭藥山。山命十禪客相送至門首。士指空中雪云。好雪片片不落別處。師曰。虗空挂雷椎。有全禪客曰落在甚麼處。師曰不識好惡。士打一掌。師曰功不浪施。全曰居士也不得草草。師曰灼然不知痛癢。士曰恁麼稱禪客。閻羅老子未放你在。師曰依公明斷。全曰居士作麼生。師曰真箇鈍置殺人。士又掌曰眼見如盲口說如瘂。師曰大丈夫殺人須見血。師復曰。古人舉此總祇要人得箇落處。好雪片片畢竟落在甚麼處。若也恁麼會。免使迦葉微笑。其或未然。達磨依舊面壁去也。所以云。靈苗瑞草野父愁耘。玉鎻金匙智人不顧。千華臺座空勞設。百寶光明枉費垂。何則。為它行脚超空劫之前。受用出威音之外。視諸佛國土猶如空花。一大藏教拭瘡疣紙。三十三天若一浮漚。四大部洲似一遺履。於中更復何為者乎。眾知識各發大心。莫拘小節。若然打失下落處。頓足搥胸悔不來。

浴佛上堂

世尊初誕。一手指天一手指地。周行七步目顧四方。天上天下唯吾獨尊。雲門云。我當時若見。一棒打殺與狗子喫。貴圖天下太平。琅琊云。雲門所謂將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。時人祇知雲門罵佛。若非琅琊。冤屈何伸。此事如虗空挂劒號令人天。寶印臨臺指揮龍象。全提向上。正眼難窺。雖佛祖猶且皺眉。況魔王安敢肆意。化風屏息。海嶽翛然。要具鐵膽銅肝始解步空捉影。一任野狐精巖中脫殻。從教水牯牛山下投胎。祇如不落因果造化底人。作麼生話會。良久云。輪王現出真金子。灌頂承封自自然。

上堂

眾知識。莫顢頇。天非高大海非寬。信解海天元是我。成僊作佛不相干。所以阿難總持第一。不消倒却門前剎竿。及至達磨九年口如磉盤。壽昌恁麼舉。也是太無端。下座。

觀音誕日上堂

五分真香預已然。光明雲起遍三千。普熏三世真如際。奉祝　　當今萬萬年。更冀滿朝臣佐合國軍民共樂堯天。觀音大士且喜來也。某甲有句請問大士。實是今日聖誕耶。祇如天無葢地無底。一切世界有無情身從何而起。道得即共大士七十三八十四。道不得未免柱杖道道。良久曰。先已告過。當仁不讓。念大士是正法明王。且放三十棒。珍重。

上堂

今夜初三。明朝十一。若問如來禪。一切都道畢。祖師禪作麼生會。中九下七。還會麼。虗空有路虗空大。可惜行人不解行。若是有能行上去。只饒佛祖也寒心。祇如恁麼道。會則直下會去。若不會。時寒各自珍重。

上堂

良久曰。大眾。要似這等過日子。不可似這等過時光。且道這等是箇甚麼。若論過日子。木人今夜死。若論過時光。石女哭斷腸。間有知音者不在此限。下座。

上堂

法門纔開。不許去來。禪關已閉。曷容來去。或問於意云何。向道眼橫鼻直。會麼。會不會。行人更在青山外。

上堂

掛起毗盧印。珍藏罔象珠。臘月開交去。不必用工夫。祇與麼。別有長處。噫。感月夜來相照顧。承風時往埽遊塵。梅花香送禪關裏。良久云。向這裏齅著始得。

上堂

若論此事。纔涉唇吻便落意思。盡是死門俱非活路。所以云。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。依斯透脫。自然七縱八橫天迴地轉。非唯人天慶幸。亦乃諸佛讚揚。其或未然。更聽末後句。行雨龍王不免興雲佈霧。踞地獅子自然嘯月吟風。揮尺一下下座。

上堂

黃鶯啼歇楊枝老。白雁飛來桂萼傳。有問西來玄旨趣。不消擎起一空拳。會得者黐膠膠住。不會底無故含冤。棒下承當去也非伶俐。喝中透脫得豈解縱橫。作麼生始免得諸方簡點。咦。獅子窟中無異獸。象王行處絕狐踪。

上堂

藏得真璽者。無權不足為貴。拾得野草者。解用總是堪珍。所以會者物物全真貧窮自樂。不會頭頭磕著富貴何榮。不觀古人乎。德山擔籠逞能。到龍潭灰飛煙滅。香嚴負笈恃有。見溈山瓦解氷消。不是一番寒徹骨。爭得梅花撲鼻香。

上堂

以拄杖卓一下曰。一回舉起一回新。昨夜三更過孟津。驀然撞著風顛漢。三脚驢兒弄蹄行。即以拄杖一摑。彼不審來因。翻身見臨濟大師請決不平。濟亦以拄杖趂出曰。冤有頭。債有主。情理難伸。任是馬祖快斧。藥山利刀。莫能劈析。縱教雲門舌劒。洞山唇鋒。也斷不明。正所謂劒為不平離寶匣。藥因救病出金瓶。

因事上堂

同風罕會。據欵偏逢。狹處倒走千乘之駒。寬場難藏一塵之蠛。各得隨宜受用。無非妙行難思。如實當機直須自契。若夫扶掖宗旨。一條窮性命何貪。但凡叩激己躬。萬倍尊榮身不較。故宣宗喫黃蘗掌。不封粗行沙門。獅子承罽王刀。永播別傳祖道。為得造深步遠。自能革故鼎新。用大智能不逐是非途轍。受重賞罰方知苦樂寒酸。縱凑地刀鎗莫驚。任滿城火燄何懼。命根不斷。毫釐順逆不甘。性相頓空。百千生殺何涉。馬祖一聲喝。百丈三日耳聾。黃蘗三頓棒。臨濟一生心死。若是英靈衲子立成笑具。參方正眼却總難瞞。畢竟獨超諸方一句作麼生道。良久云。地上有程終莫走。空中無路始干行。

上堂

卓拄杖曰。拄杖流行千百年。頭頭露出祖根源。有時舉起乾坤黑。佛祖猶然莫近邊。何則。掣風㒹漢不順聖意。豈容他情。是也三十。不是也三十。作麼生免得。豈不見德山臨濟似火消冰。不管踈親爭分勝負。單喝有得。偏打無依。假饒自解翻騰藏身沒影。顢頇不得。膽氣如天橫撞直行。威光赫奕。雖黃龍關棙自有匙開。任白馬陷坑猶能跳過也。畢竟未免在。信知有出古今外一句。會麼。良久云。慣捉龍頭擒虎尾。通身三界沒行蹤。

上堂

即心即佛。幾個柰何。非心非佛。呢喃者多。不是心不是佛不是物。明眼衲僧多恍惚。縱然大梅我祇即心即佛。也似蚖蛇戀窟。作麼生始不拖泥帶水去。咄。復云。恰好。便下座。

上堂

舉普化打筋斗因緣曰。盤山當時見他打觔斗出去。合喚回將鉢袋子與他。他若近前來受。劈脊便棒。免教後代參學乘虗接響去也。壽昌恁麼舉。還愜大眾意不。良久云。縱奪橫身宇宙間。到頭終未得安閑。別傳教外通方旨。豈肯循途望指南。

上堂

幸值小陽天。大眾好譚禪。百草凋林麓。孤松秀嶺㒹。孽虫藏孔穴。蟄龍隱深淵。一般干造化。得失有因緣。且道壽昌恁麼舉。還是禪非禪。眾中有具眼者請和後韻。眾無對。師曰。咦。若是老胡來在內。必然隻履又歸西。下座。

歲夜上堂

古云臘月三十夜作麼生折合去。山僧借路經過。大眾有解折合者。老僧與你商量。莫不是頓悟自心即名為佛不。莫不是一心不生萬法無咎不。莫不是瞥地一翻通身解脫不。莫不是言前薦得句下承當不。若作恁麼會。辜負先聖去也。且道作麼生得不辜負去。良久云。嘍囉國裏生嘍囉。便下座。

上堂

一義重新為眾宣。滿空佛祖皆稱賞。異口同音贊壽昌。猶能廣演如來藏。眾中有領略者出眾舉揚。博山出曰。和尚近日脩造務農不易。請和尚拋却犂耙鋤頭歸方丈相見。師曰。然雖如是。當知末後一句。假饒諸佛有廣長舌相猶不能舉。直須自悟者請再舉看。山曰。老馬無韁。驪龍無角。師曰。乾坤海嶽無塵相。南北東西有萬機。

上堂

明白太甚。其或未然。黃公喫惱問張婆。貧窘教人怎柰何。張婆嘻笑答黃公。直須節儉做家風。黃公得意翻身去。四下門前栽荊棘。截斷人間是與非。果然家業重新起。二下商量生意通。果是優餘賽石崇。眾中且道他作麼生意得如是慶快。博山出曰。向上玄談不勞拈出。斷索殘篇一句作麼生道。師曰。若如是透得。則德山棒臨濟喝拈放一邊。趙州茶雲門餅不勞舉著。山曰和尚齒不關風。師曰爭柰宗門慶幸。山曰觸著家風不是家風。師曰。雖然如是。此一上堂特為四來緇素等。山曰却請和尚下座。師曰。業障隨雲走。靈明逐日回。

上堂

不論一義二義。只要直下便是。大眾。作麼生說箇直下便是底道理。僧曰露柱燈籠[跳-兆+孛]跳。師曰。何不道頭髮連鬚眉毛合鼻。會麼。會則便請領去。不然關山萬里。下座。

上堂

此事若舉起。無風起塵。如放下。猶雲蔽日。縱然不舉不放。又在顢頇。一切屏除。未是佛祖境界。畢竟作麼生是佛祖境界。咦。嵐風起處乾坤震。劫火燃時世界空。

上堂

第一義真訣。唯心善分別。中間即不居。兩頭亦無涉。蕩蕩越虗空。輝輝超日月。瞥地一回時。猶雷轟電掣。龍象與金毛。聞之皆腦裂。惟有臨濟雲門善解抽釘拔楔。祇如釘楔去後又作麼生。良久云。驀看紅鑪一點雪。

上堂

南無薩怛多。無始笑呵呵。畢竟因何事。憍陳如達磨。一箇混眾一箇獨坐。這等誵訛。今古禪和幾柰何。却有露柱子返是覷得破。大眾。且道他覷破箇甚麼。良久云。動地驚天。一場懡㦬。

上堂

若論說法。無故有因。如若說禪。有因無故。肯心貴在承當。不管貴賤貧富。釋迦昔記然燈。畢竟有何分付。若云有。如云若有法得阿耨菩提。然燈佛則不與我授記。若云無。西天四七東土二三。五派宗師從何因立。所以云。極有來繇時。鬼神茶飯。最無分曉句。佛祖爪牙。然雖如是。眾中有具擇法眼者出眾辯白看。良久云。路窮山盡處。急著眼睛看。便下座。

上堂

只有這箇。作麼生了。大而不大小而不小。虗空曷高天涯非杳。釋迦不唧[口*留]。達磨成逗漏。雪山六載假承當。面壁九年空杜口。遞代相貽古及今。誰能預發機先竅。只有木上座却解呵呵笑。

上堂

抽筋不動皮。換骨不見血。筋骨一齊空。遊行不倒跌。達磨大士解滅而不解生。釋迦老人解生而不解滅。要知生滅不相干。除是當年乾屎橛。

上堂

一義若有。真如實際不得其名。一義若無。普賢大士藏身無地。若道又有又無。未免儱侗。若道非有非無。猶是顢頇。祇如去此又作麼生定量。眾無對。師曰。乾坤無私意。聖賢無別心。達磨未來東土。南嶽天台現成。下座。

上堂

在堂一眾知識。要且今日重起。須是把定乾坤。莫云明朝解制。何則。露地白牛無消息。豈肯一旦干休去。摑碎虗空著意尋。看他何處藏蹤跡。若然尋著牢穿鼻。騎得歸來方是貴。分付南泉與溈山。大家看守哩囉哩。眾生聞見悉皆如。一切齊赴龍華會。豈不聞古德云。終日在面門前露逈逈。趂亦不去。若得恁麼。方不辜負釋迦老子出世。我汝坐禪一上。有麼。咦。有意氣時添意氣。不風流處也風流。下座。

臨終辭眾上堂

今年只有茲時在。請問諸人知也無。那事未曾親磕著。切須緜密做工夫。從上佛祖皆因如是。昔歸宗座下僧夜大呌曰我悟也。歸宗次日上堂曰昨夜大悟僧出來道看。僧出曰師姑元是女人做。若論歸宗。馬祖下出八十餘員善知識。歸宗其一也。此僧若不的的當當到這田地。怎肯許他。大眾。且把這公案左看右看反覆細看。是箇甚麼道理。還有佛法也無。還有宗乘也無。且喜沒交涉。此是老僧今日最後分付一著。大眾切宜珍重。

小參

悟心若虗。空微塵飛不到。何況諸聖凡。境跡能依靠。了是空心者。解說無生道。曾令石點頭。普眼莫能討。左也好。右也好。大方獨步無煩惱。說法將近五十年。於中一字都忘了。世世生生法界中。屈尊就下提顛倒。復舉拂子云。看看。直須頭正尾正始得。

小參

心有一法。在處不安。心無一法。未免顢頇。有無心不著。畢竟是何端。江山礙眼情非瞥。心境居胸識未乾。故恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。透過三句外。自然與佛無差。橫行也得。直行也得。無能攔攩。殺也不怕。活也不怕。豈解傷鋒。為伊有通霄路徑。行於鳥道何處覔蹤繇。似幻人把捉伊不住。佛祖尚不柰何。況天堂地獄耶。大眾。須信有這箇道理。祇如不落聖凡一句作麼生道。良久云。大鵬鼓翅飛龍震。獅子頻呷大象驚。

小參

一念不生。諸佛眾生無二相。三心勿起。五宗百派總孤明。十方三世誰安。六道四生何立。了無所了。了得元了自心。明無所明。明時祇明本性。三藏不談別事。五宗豈闡他乘。性理未徹。故起萬種參差。心地若明。渾化百家骨董。玄路登而開義網。關棙碎而破疑團。更不滯句隨言。一任曇花開遍野。竟休循行數墨。儘從貝葉散彌天。六載苦行是何緣。祇為演若。九年面壁成甚事。專引逃兒。正眼觀來。誠如一夢。唯有一真一切真。棒喝徒勞驅使。萬法總一法。殺活枉用行持。千聖不柰他何。祇是元無所有。諸方盡力歸仰。皆因脫體全空。從教五位排斑。覔蹤跡了不可得。三玄門啟。求影響畢竟難知。百千文殊。神力難出那伽。一箇普化。靈踪驚翻大地。爭似野狐能變化。不出黃蘗圈䙡。縱饒牛牯解翻身。仍受南泉嘔氣。三千門下。百萬人天。檢點將來。盡皆喫棒。且道過在甚麼處。噫。祇為今時有。未免古時無。

小參

行不干徑。坐弗涉牀。放去無踪。收來沒跡。大抵通方提掇異。竪拳舞劍越尋常。差別門庭無軌則。儘從智行不相妨。

小參

佛法非法貴在悟達。祖道無道要須親到。達則決聖凡之是非。到則斷人天之果報。達不達。一念無生定自發。發後千燈共一光。不須更議其生滅。到不到。一念純真當實造。造到因緣機熟時。一定虗空解跌倒。論甚佛祖。談甚法道。十方法界絕行踪。陽燄空花何處討。

小參

汝等諸人既臨法會。當以法為先。若不得法。所脩何益。何者。是法即汝心是。古云。即心是佛。即心是法。法佛無二。僧寶亦然。故云。萬法從心生。還知此心麼。即是目下歷歷孤明晃耀乾坤底。又古云。心法無形。貫滿十方。此心在眼能見十方色。在耳能聞十方音。如是六門無不鑒覺。須自省悟。若不識此心。縱脩十善亦非解脫。縱得大定亦非究竟。縱有辯才智慧只成乾慧。不免輪迴。汝莫言但要空五蘊。便度一切苦厄。不知五蘊本空。苦厄何有。經不云乎。色不異空。空不異色。受想行識亦復如是。空即心也。色受想行識亦心也。所以凡所見色。皆是見心。經云。一切世間諸所有物。皆即菩提妙明心體。此心一悟。無色無受想行識。無眼耳鼻舌身意。乃至無智亦無得。一即一切一切即一。若能如是。何慮不畢。若不悟者。但於心法無形貫滿十方中參看。忽日參透。光超日月。大納乾坤。方是入頭處。管取有說話分。自然不被一切有無事縛。珍重。

小參

昨夜雷轟電掣。打破虗空。腦裂不甘。哀告毗盧。未能依公斷決。大眾有知者為伊分雪。僧曰總在和尚。師曰聊與一摑。

歲夜小參

時當三十夜。當知折合處。雲從龍。風從虎。九九八十一。五五二十五。西天四七宗。東土二三祖。甜瓜徹蒂甜。苦匏連根苦。趙州黃蘗不落其數。參。

小參

憶昔年逢四十歲。插秧田內不知由。今時幸值古稀壽。依舊田中去使牛。栽禾博飯古之有。未審誰人共作儔。若有。即來與老僧荷鋤提笠。良久云。不然。依舊老和尚自己支當去也。四五十年鼓兩片皮。即今覔一箇荷鋤持笠人了不可得。珍重。

小參

直草不踏。橫草不拈。四威儀外絕廉纖。道人不學道。何則。木頭。禪者不參禪。何故。㼾甎。不是達磨來此。爭知教外別傳。摘蘆渡江非本意。九年面壁乃乘權。禪者切宜勉旃。

小參

一塊乘大海。大海統全潮。紅塵匝地如何遣。白浪滔天作麼消。眾中設有拏雲㸕浪奪鼓攙旗者。試請著力看。不然。優鉢非常不亂飄。

臨終小參

人生有受非償。莫為老病死慌。笑破無生法忍。自然業識消亡。一時雲淨常光發。佛祖皆安此道場。故云我今安住常寂滅光。名大涅槃。縱佛祖曲示玄妙差別門庭。七方八便接誘羣機。總不出大寂滅光而已。珍重。

普說

學佛道者。第一不得住學地。要行到佛祖田地始得。故善財參一百餘城。但言我先發菩提心。云何教我學菩薩道。如云無有一法可得名菩提心。從上諸祖所得。豈有少法可得也。故僧問九峰䖍曰。祖祖相傳復傳何事。峰曰釋迦慳迦葉富。僧曰如何是釋迦慳。峯曰無物與人。僧曰如何是迦葉富。峯曰國內孟嘗君。僧曰畢竟傳底事作麼生。峯曰百歲老人分夜燈。你仔細看。是有學。是無學。雖然如是。直是行到方知有此事。但行不學十有九到。但學不行十無一到。學行兩全十脩十到。故釋迦六年苦行。達磨九年面壁。馬祖二十年不開口。趙州八十歲猶行脚。克符一生穿紙衣。玄泰一世著布衲。張九成看箇栢樹子。呂純甫提箇趙州無。古今得此旨者筆言難盡。一箇箇都是實行上做。一時打破漆桶。自然頭頭上合。物物上明。古今用不盡底到手了也。要用時果如貧婆[打-丁+婪]草隨手拈來。不行但學縱在三藏腹中穿下過。千七百則透將來。及乎定業到時。未免一場熱閙。想無別念只是啊㖿。然定業者何。即是無始熟用之境也。雖知此咎。盡力掃除。愈加紛雜。行力不久。雖然脩進。又不知不覺打合輥作一塊去也。若要定業冤家散去。第一不得打掃他。但把箇敵生死話頭頓在面前。與彼抵捱。必然胡思洞裏閑神野鬼妖狐恠䫫。佛魔天眾近不得也。昔槃特伽曾持掃箒三十年。生死心破。證無生忍。安有盡力行持者不瞥地耶。然切不可恣肆言易。山僧三十年來著實力行。尚自走作不柰何。況不下死工夫得成就哉。故汾陽曰。古人二三十年方纔成辦。況乎今時。余每向人前弗敢言易。不是用實力曾覷破古人巴鼻。安敢說這箇話。定不是饒舌瞞人。瞞人之罪定非輕也。眾等若肯發心。從善財本分上用底。諸師話頭上做將去。憤然一念。弗計遠近。年月管取有目。如雲開見日大地光輝。就解向佛未行到處。把關下寨攔攩野狐。揀辯是非。入平等除却不被六師牽入社火隊。誘壞後昆汙凟先聖。真師子兒一撥便轉。決擇種性。若非飲光別傳印子上的。縱是足踏蓮花。頭垂寶葢。辨若懸河。橫身宇宙。一定當面便吐。何則。祇要選取一箇定乾坤底手段。沒查滓的心腸。扶振宗風作將來眼。佛法千生莫遇。祖道萬世難逢。某甲幸緣一遇。如獲無孔鐵鎚。身心迷悶有年。忽於大好山行下過。如獲至寶。身心忻躍。迨至今時用度不盡。始知千聖共傳無底鉢。生生世世永馨香。伏冀當來好心珍重。

拈古

嵩山極因僧問。如何是脩善行人。師曰擔枷帶鎻。如何是作惡行人。師曰脩禪入定。曰某甲淺機請師直指。師曰。汝問我惡。惡不從善。汝問我善。善不從惡。會麼。曰不會。師曰。惡人無善念。善人無惡心。所以道善惡如浮雲。俱無起滅處。僧於言下大悟。

師拈曰。惡人無善。善人無惡。倐爾言外知歸。翻然不落因果。僧大悟。悟甚麼。獅兒迸斷黃金鎻。據實舉論。俱未免過。畢竟過在甚麼處。閒雲一道凝青嶂。一任風雷鼓復收。

外道問世尊曰。不問有言。不問無言。世尊良久。外道讚歎曰。世尊大慈。開我迷雲。令我得入。乃作禮而去。阿難白佛。外道得何道理稱讚而去。世尊曰。如世良馬。見鞭影而行。

師拈曰。此事所謂空谷傳聲虗堂習聽。祇如世尊良久。昭覺賜棒。還是同是別。若檢點得出。則外道作佛。其或未然。佛即外道。會麼。龍飛鳳舞真奇恠。不中胡僧碧眼看。

馬祖云。自從胡亂後。三十年不曾少鹽醬。

師拈曰。馬祖恁麼道。在老僧則不然。自從胡亂後。三十年不曾有鹽醬。大眾。且道與馬師相去幾何。咦。彼即是空言。吾即是實受。

僧問同安。如何是天人師。安曰。頭上角未全。身上毛未生。

師拈曰。關津易過。險穿難行。謀士有先見之能。將元惟威勇之力。預知險處不踐。定獲勝地高登。不須血戰以成功。善保軍民之塗炭。從教神機妙算。終是乾弄一場。要知同安意麼。突然掇出燎原燧。驚散巢居鬼窟精。

頌古

世尊拈花。

千鈞寶鼎浮滄海。一丈龜毛縛太虗。不是飲光重出世。爭能百萬眾前嗤。

世尊見二人舁猪過。

君子成人之美。平地無風浪起。雖然與眾無干。未免見聞思議。

殃崛持鉢。

含生多為蘊緣纏。得遇玄音即解冤。豁爾逈超空劫外。葢因不欠路頭錢。

調達在地獄如三禪天樂。

世尊不識好惡。調達不知死活。驀地故將生屎潑。致令天下問如何。大似臨河而呌渴。咦。法窟爪牙。威稜莫遏。

馬師鹽醬。

探竿影草諗來由。是處終還不是酬。三十年來茶飯事。豈應當作寶珠收。

南泉斬猫。

南泉揑怪。趙州幫惡。累及後人。牽繩帶索。惟有猫兒。高登極樂。

丹霞燒木佛。

丹霞不是好心腸。活活令人受苦殃。今日酬恩無越此。失錢遭罪幾甘當。

南泉白牯。

知有不知有。天下衲僧顛倒走。縱是八臂那吒身。摸著鼻孔失却口。

僧問趙州如何是不錯路。州曰明心見性是不錯路。

有口無心老作家。一時正又一時邪。千般伎倆能知的。今古還他子沒爺。

臺山婆子。

暗藏春色。明露秋光。有眼莫鑑。縱智難量。到家不上長安路。一任風花雪月揚。

劃斷虗空真氣脉。掃除賢聖正經綸。須知教外單傳旨。提掇時人出見聞。

庵主竪拳。

趙州本分手段。優劣纔分者憨。殺活何甞有意。不須甘與不甘。

趙州喫茶。

殺活縱橫驗作家。有無只是一盃茶。若然遇著僊陀客。畢竟從他不順他。

南陽無縫墖。

問處無端舉亦然。金烏的不在天邊。生知自有通天眼。爭肯同暝望碧蟾。

臨濟喫棒。

醍醐上味出乎乳。滴水攙中總不成。三十棒頭開正眼。何甞傳得祖師心。

問處情真切。慈心祇是椎。大愚不說說。瞥地始安居。騎虎頭。把虎尾。棒喝宗風從是起。[日/巾]轉佛祖鐵心腸。誰云佛法無多子。

臨濟兩堂首座相見。同時下喝。僧問還有賓主也無。濟曰賓主歷然。

賓主歷然。其道緜緜。會得者喪。不會者全。

鹽官犀牛。

扇子已破索犀牛。良久無酬是實酬。連累諸方多計較。盡從草裏去追求。

洞山過水覩影大悟。

渠今正是我。天地難包裹。我今不是渠。佛祖莫能知。要識洞山真實處。白雲飛在綠楊枝。

雲門糊餅。

雲門跨浪虗空走。笑倒南辰驚北斗。拈向人前不值錢。釋迦老子難下口。

靈雲見桃花悟道。

見色明心。附物顯理。具眼宗師。許而不許。敢保老兄未徹。一隊閒神野鬼。不是焦面王來。受陷遭坑幾許。

婆生七子。

攪亂乾坤漉海涯。豈知兜著活冤家。幸然棒眼明如日。鬼怪何甞得近他。

洛浦服膺。

玉璽權衡在手中。何如被奪一番空。慈悲不忍還他去。不爾爭些落草叢。

雲門須彌山。

挑得嵐風過海門。一時放出冷乾坤。蒼松老栢能禁傲。遇此因緣也斷魂。

雲門乾屎橛。

有屈無伸事果拙。使人憎愛難分雪。直下分明者幾人。鎮州蘿蔔重加楔。

陳操尚書。

非非想天幾人退。舉世參禪難可對。三二十年不柰何。要如足斷方知悔。

洞山麻三斤。

洞山麻三斤。縛殺幾多人。不解祖師意。凝然不動心。麻三斤。是甚麼。擬思量。無結果。

古鏡未磨。

一把爛茅當寶木。燃起烟騰法界中。大抵逢緣沾馥郁。翻然抖碎太虗空。

香嚴擊竹。

時來鐵也變成金。豈在區區遍討尋。擊竹礫聲而太悟。不知賺殺幾多人。

南院啐啄同時。

呼蛇容易遣蛇難。一遣誰知又解翻。已識此蛇能變化。故垂杖送下高灘。

風穴問僧。啐啄同時話。汝當時作麼生會。僧曰當時如在燈影裏行相似。穴曰汝會也。

悟不從師總屬緣。得時猶不費盤纏。從教地轉天迴者。也是金烏下碧川。

風穴一塵。

一塵飛起葢天涯。不管諸方老作家。沾著必然皆受困。未知誰不被伊遮。

青原信禪師上堂。老僧三十年前未參禪時。見山是山見水是水。及至後來。親見知識有箇入處。見山不是山見水不是水。而今得箇休歇處。依前見山祇是山見水祇是水。大眾。這三般見解是同是別。有人緇素得出。許汝親見老僧。

無端呈出一三叉。龍象筵中騐作家。若是老胡家裏客。是非蜂起儘從他。

天童覺浴佛上堂曰。祇如釋迦老子在摩耶胎時作麼生。以拂畫[○@、]相。曰祇如以清淨水浴金色身時又作麼生。復畫[○@水]相。曰。祇如周行七步目顧四方。指天指地成道說法。神通變化智慧辯才。四十九年三百餘會。說青道黃指東話西。入般涅槃時又作麼生。乃畫⊕相。

向上宗乘。無元字脚。大用現前。智難摸捉。清風無意過山頭。綠水自然眉皺却。若能透出此玄關。無下落時有下落。

黃龍三關。

我手何似佛手。看是何人知有。禪道佛法人空。更不思前慮後。

我脚何似驢脚。反轉手難摸索。假饒摸索得時。黃龍關未夢著。

人人盡有生緣。單驗教外別傳。未徹別傳要旨。縱然透得非禪。

浮山九帶。

正法眼。信手拈來不用揀。佛法藏。擬議思量即莾蕩。理貫事貫各得一半。理事縱橫應物隨緣。屈曲垂玅。叶兼扭揑。不得放之自然。金鍼雙鎻無可不可。平懷常實不落因果。更問九帶。總在九家坐。會得有眼如盲。不契無罪覔過。

雲門三句。

函葢乾坤句。通天徹地是。一法襍其中。不名超十地。

截斷眾流句。鏌邪決是非。辯才如瀉水。到此却支離。

隨波逐浪句。方便誘羣迷。雖然言句廣。未涉口唇皮。

石頭三不得。

恁麼也不得。虎被狐狸嚇。不恁麼也不得。乾坤齊暗黑。恁麼不恁麼總不得。黃巢滅却劒猶存。天下杳無這箇賊。

三界唯心萬法唯識。

三界唯心心是誰。達心心不把心推。長空亘古無形貌。畢竟名言一切灰。

龐居士見丹霞畫七一。

龐老年來氣運衰。挑擔乾草賣長街。果然撞著窮光棍。依舊滔滔哭轉來。

龐居士指雪。

好雪落處地獄滓。都緣未續鉢羅花。頭頭總是家珍寶。祇看誰人解用他。

夾山普請掘坑(云云)其僧束裝潛去。

拿龍角。捉虎尾。要且全身不落興廢。夾山老人一場悔氣。這僧鬼面蛇頭。也是無風浪起。

地藏栽田。

誰人不愛子孫賢。爭柰非賢亦枉然。家寶已將分付竟。無知金玉當為甎。

僧問演祖如何是和尚家風。祖曰。老僧耳聾。高聲問將來。其僧便高聲問。祖曰。你問我家風。我却識你家風了也。

老僧耳聾。鐵壁難通。誰知直下。佛祖家風。

克符不借。

拈掇全提大闡揚。何拘凡聖與存亡。虗空有骨無心事。一任時人謾度量。

臨濟打維那。

驊騮不是等閒駒。雪覆青山路不迷。大海潑天波莫賺。電光石火卒猶遲。

馬師即心即佛非心非佛物。

即心即佛不是物。太直分明覿面呈。南山虎向水中坐。北海龍從火內停。

趙州無(二首)。

信口張開吸五湖。從教行者亂分疏。要知根本繇來處。五祖何甞付老盧。

狗子無佛性。虗空重安柄。撞著赤鬚鬍。難逃窮性命。

五宗總頌。

溈仰宗。返思靈燄玅無窮。事理不二通玄旨。縱奪緜緜掌握中。

臨濟宗。棒頭打印妙玄通。三拳一掌興家業。殃及兒孫不可窮。

曹洞宗。無情說法出羅籠。只這是中行異類。權分五位絕無功。

雲門宗。足斷方離劫外蒙。玅法一時新定旨。四方普施永離中。

法眼宗。現成公案續宗風。古今一切皆歸盡。剩有曇花別樣紅。

壽昌無明和尚語錄卷二

壽昌無明和尚語錄卷三

住福州鼓山湧泉寺嗣法小師元賢重編

峩峯問答

問。世尊開堂四十九年。談經三百餘會。為甚末後拈花示眾。乃至飲光微笑。便言不立文字教外別傳。正法眼藏密付與汝。未審作麼生說箇密付底道理。

師呵呵大笑曰。明瞞猶可。暗騙難當。

頌曰。劃斷巫山十二峰。孤明一鑑暎晴空。人天百萬皆驚駭。真勝全歸掌握中。

問。世尊初降。手指天地作師子吼。天上天下唯吾獨尊。為甚至雪山覩明星方悟。未審又悟箇甚麼。

師曰。咦。一乾屎橛。說他作麼。

頌曰。誰把虗空計限年。森羅萬象自留連。縱橫施設無窮數。成壞何甞到彼邊。

問。文殊是七佛之師。為甚出女子定不得。罔明是初地之士。為何又出得。敢問罔明有甚長處。

師咄曰。這野狐精三尺。趂出去。

頌曰。不向鋤頭尋活計。郄來架上打鞦韆。鏗鍧鼓弄歌歡樂。鎮夜令人不得眠。

問。善財至妙高峯覔德雲比丘七日不得。後於別峰相見。何也。

師舉尺曰。這是一切峰首。請善財來相見。

頌曰。塵塵普現寶王剎。豈可相逢往別峰。獨有貍奴精古恠。法堂跳出上穹窿。

問。初祖九年面壁直接上根。未審渠還用功也無。

師曰。這無用漢。說他甚功。

頌曰。不諳世法出世法。却來此土嘴盧都。人天凡聖皆嫌棄。返得清名上祖圖。

問。二祖說法。天花亂墮。地湧金蓮。為甚麼立雪求達磨安心。

師曰。這老有些意思。不解將金博金。却解以塵去塵。

頌曰。三藏琅函砌滿懷。人間天上嘆奇哉。知非斷臂求心法。誰想獃獃亦是獃。

問。神秀在五祖會下為教授師。因甚將衣鉢付盧行者去。

師曰。盧公何曾受衣鉢。莫謗盧公好。

頌曰。老成人愛老成人。一錠金還一錠金。具眼終須知本色。豈應看錯定盤星。

問曰。牛頭未見四祖。感百鳥㗸花。見後為甚麼却無。

師曰。噫。不唧[口*留]漢被人換却眼睛了也。自此不解見神見鬼。

頌曰。一世榮華曷可誇。千金不換野人家。門庭險峻人難近。鳥獸何能再獻花。

問。古云。色聲為無生之鴆毒。受想乃至人之坑穽。為甚麼道不斷煩惱而入涅槃。

師曰。咦。蛇頭鬼腦。

頌曰。悞入禪園見作家。新翻時樣破袈裟。有時包裹三千界。不許時人亂撒沙。

問。青蘿夤緣直上寒松之頂。白雲淡泞出沒太虗之中。萬法本閒。惟人自閙。如何是本閒底法。

師曰。墻壁瓦礫。

頌曰。情知國難出忠臣。不至艱危不見人。到得南陽門裏去。何須更要問關津。

問。迷時三界有。悟後十方空。未審中心樹子作麼生得通去。

師曰。不於五濁惡世實難尋他。

頌曰。佛於濁世事行難。箇箇聞之著實參。忽日足頭而撞破。竟休出嶺問津關。

問。萬象之中獨露身。未審露柱與燈籠是同是別。

師曰。噫。却須問取露柱。

頌曰。四洲風月不同同。夜則西兮日則東。聊與時人通線路。須彌山隔在其中。

問。佛法遍在一切處。普現一切羣生前。為甚迷者迷悟者悟。

師曰。恠一切人不得。

頌曰。天輪晝夜亘長明。不見皆因翳眼睛。更有一般奇異物。六根不具却知音。

問。古云。一切不為。佛也不作。未審作箇甚麼。

師曰。咄。聽誰恁麼說。且去作佛好。

頌曰。威音外是一乾坤。一箇人兒住一村。無上涅槃為伴侶。省煩家業不須分。

問。三千大千界無剎不現身。為甚普眼覔普賢不得見。

師曰。咄。恠得普眼覔普賢不見。覔自己也不見在。

頌曰。何似當機不出塵。葢因見上太分明。更須知有超方意。罔象收珠不足稱。

問。異草靈花覩者皆羨。何因又道。有眼如盲方有少分相應。

師曰。這事要問野狐精。即向汝道。

頌曰。好事不如無事好。牽起還應重跌倒。要得清安一世閒。獨羨平田使犢嫂。

問。不涉言詮。速道速道。

師曰。咄。汝性急作麼。待我慢慢道也無妨。

頌曰。孤雲來去自優游。管甚時人喜復憂。不讓金烏飛玉兔。何妨鶖子與螢流。

問。寒山拾得終日或笑或哭。敢問渠還有地獄分也無。

師曰。啊。他那一處無分。

頌曰。出纏人解入纏行。鐵壁銀山一掌平。遍體黃金膿滴滴。眼睛鼻孔若銅鈴。

問。磨甎匪作鏡。車鈍在打牛。祇如打牛。牛在甚麼處。

師曰。咦。知過必改。得能莫忘。

頌曰。大方廣博納虗空。無限行人路不通。一遇到家人的信。不勞舉足在家中。

問。即心即佛即不問。非心非佛是如何。

師曰。咄。且照管話頭著。

頌曰。即心即佛即是心。非心非佛即是佛。擬議墮落野狐坑。不擬仍沉魂鬼窟。噫。畢竟何者是佛。咄。

問。馬祖云。自從胡亂後。三十年不曾少鹽醬。未審他是貪味供養。未審是法爾如然。

師曰。莫錯擬蒼天祇許大也。

頌曰。拋却轅門坐玉堂。寒威凜凜整朝綱。山河平靜歌娛宴。上臠何消更問甞。

問。靈雲見桃花大悟。玄沙為甚麼不肯。

師曰。大有人不肯玄沙在。

頌曰。不學行時先學走。自然引得傍人笑。鐵牛不怕紫金毛。衲子河沙幾箇曉。

問。不許夜行。投明須到。假饒到後。作何勾當。

師曰。咄。看脚下紅線著。

頌曰。相逢直要辯來因。眼裏無筋一世貧。明暗兩頭俱解住。倒行始是出廛人。

問。楞嚴經云。認能推者為心。是認賊為子。為甚道塵塵剎剎現全身。

師曰。相識滿天下。知心能幾人。

頌曰。潑天銀浪擁山來。來一回時去一回。萬派千流如鼎沸。和同到海亦悠哉。

問。大事未明如喪考妣。大事已明亦如喪考妣。尚有何事。

師曰。人無遠慮。必有近憂。

頌曰。未明明廼共誠真。貧富雖殊一樣心。道行臨深如履薄。通玄爭肯枉光陰。

問。婆生七子。六箇不遇知音。祇這箇也不消得。拋向水中。未審渠具甚麼眼得恁麼。

師曰。咦。賣燒餅底手脚數他。

頌曰。手段雖低計較多。愛河翻鬪爍迦羅。果然被摵徐徐去。子母俱焚莫柰何。

問。王老師做一頭水牯牛。即今還在甚麼處。

師曰。一塵不空到是極。

頌曰。可笑叢林今古客。路頭不見曷參禪。南泉遷化為牛去。誰不驚惶嘆可憐。

問。禪即不問。如何是宗。

師曰。葛藤絆倒大虗空。

頌曰。問宗不問禪。妻死哭黃天。劈脊三兩尺。痛快莫成顛。

問。道不可以智知。不可以識識。離知識又成灰斷。作麼得相應去。

師曰。咦。山露連纏骨。水流不斷筋。

頌曰。層層疊疊接青天。水曲山彎沒際邊。碧眼老胡都不涉。葢因不肯續燈傳。

問。廣南有顆鎮海明珠。仰山未嘗収得。敢問和尚還曾収得否。

師曰。㘞。你那日見得聻。

頌曰。誰道神珠鎮海涯。纔方舉念悉皆差。枉勞娑竭殷勤守。遍滿乾坤總是他。

問。威音王前有一對無孔鐵鎚。大悲通身手眼為甚摸索不著。

師曰。聞時富貴。一文不如。見後貧窮。萬金不換。

頌曰。須彌下際普金剛。透海穿山總放光。間有野僧能粉粹。人間天上少承當。

問。普化時常打筋斗。未審渠是何心倖。

師曰。絕好心腸。肥邊易得。瘦肚難求。

頌曰。為因描得盤山真。便解叢林翻筋斗。天下道彼是瘋顛。寶蓮臺上呵呵笑。笑甚麼。活跳蚤。

問。古德云。你有拄杖與你拄杖。你無拄杖奪你拄杖。拄杖既無。奪箇甚麼。

師曰。奪得他手裏無底。纔見手段。

頌曰。劃斷山頭幾白雲。清風祇得努雙睛。空花陽燄能収去。送得來時有幾人。

問。布袋和尚向十字街頭等箇人來。未審這老漢是甚麼心倖。

師曰。待汝等著他來。即向汝道。

頌曰。一生單等箇人來。誰覺其人久在懷。可惜諸方雲水客。空勞神力用心猜。

問。石頭問南嶽。不慕諸聖不重己靈。寧可永劫受沉淪。不從諸聖求解脫。何也。

師曰。噫。死強漢著甚來由。

頌曰。毗嵐持住一乾坤。萬象森羅悉已遵。此是瞿曇収放的。根苗聯續至今存。

問。百丈再參馬祖。遭馬祖一喝。直得三日耳聾。聾後得箇甚麼。

師曰。釋迦老子付迦葉的。

頌曰。千鈞弩不為鼷鼠。一舉鋒降師子威。龍象觀之心膽碎。世間天上實希奇。

問。法是諸佛說。因何諸佛又以法為師。敢問諸佛未生時。法在甚麼處。

師竪起拂云。會麼。此是佛法僧之師。

頌曰。眾中不有寒山客。決莫同他說一言。昔日丹霞無點化。決然道彼是瘋顛。

問。莫謂無心便是道。無心猶隔一重關。未審是那一重關。

師曰。是這一重不差。省得又加搕[木*(天/韭)]。

頌曰。直漢從來不受欺。未甞舉意我先知。蒼蒼也解知人意。何況人天調御師。

問。達磨西來直指人心見性成佛。趙州為甚麼又道。佛之一字吾不喜聞。

師曰。賊終不認賊。贓露爭不得。

頌曰。干將決不讓不平。但是當鋒猶損己。天下聞風必恐驚。三頭相滾復何喜。

問。護生須是殺。殺盡始安居。脩行人慈悲何在。

師曰。好。小人[怡-台+作]憧。君子慎獨。

頌曰。九重圍禁鎮天威。勅合通行遍九區。勦賊除奸梟詐佞。施行發政按時宜。

問。古人有箇未了底公案。請師銷繳著。免得掛人唇齒也好。

師曰。可不妨舉起瓦解冰銷。

頌曰。拿住中間布袋口。那畏千頭與萬頭。麤細聖凡収在內。管他歡喜及憂愁。

問曰。古人畵圓相呈了。作女人拜。看將來是甚麼氣象。

師曰。拈花示眾。誰解破顏。

頌曰。紅粉佳人續祖燈。金沙灘頭馬郎婦。人間天上獨稱尊。此等何甞在二數。

問。古人戲椎擊土。土碎豁然大悟。未審悟在甚麼處。師打尺一下云。百襍碎。

頌曰。遊戲三昧。成羣作隊。搊痛鼻孔。連悔至悔。跨驊騮兮五嶽逍遙。碎金剛兮一身富貴。一根楖栗活如龍。萬頃滄波齊屏息。

問。古人書心字於門壁上。其意云何。

師曰。無事枕松石。賣卜掛招牌。

頌曰。為人不得賣心肝。百尺竿頭進步觀。覷透古人真實意。縱橫海內把天瞞。

問。教中道。若能轉物即同如來。假如須彌山。作麼生轉。

師曰。咄。収放芥子孔裏著。

頌曰。一塵一座五花臺。法說如雲遍九垓。奇怪衲僧都不釆。何須轉物共如來。

問。大覺參臨濟。濟竪起拂子。覺展坐具。濟擲下拂子。覺収坐具而去。敢問他具甚麼眼。不禮而去。

師曰。關迷逢達磨。

頌曰。不假揚眉先已知。開門憶得閉門時。龍驤雲起師資合。虎嘯風生賓主歸。

問。馬祖下出八十餘員善知識。得祖正法眼者祇三五人。牛頭亦未知向上關棙。祇如關棙子正法眼相去幾何。

師曰。咄。且向大門出。莫過祖師關。

頌曰。灨水湘河十八灣。舟行前後兩相攀。雖然阻隔無妨礙。到岸清幽一樣閒。

問。動容揚古路。不墮悄然機。又云。古路毒蛇頭戴角。如何是古路。

師曰。咄。行歪難下足。尚未省來頭。

頌曰。家家有路透長安。未到多應被彼瞞。慣便乾坤同隻眼。從他言語百千般。

問。蠢動含靈皆有佛性。敢問世尊未出世時還有佛法也無。

師咄曰。會說說都市。不會說家裏。

頌曰。物物夏長春生。人人頂天立地。是有是無。知心知己。

問。有道君王不納有智之臣。和尚年老。還用侍者也無。

師曰。唔。須是用他。不許近傍。

頌曰。端居法界獨稱孤。寶殿翛翛一物無。濟物利生常勿憚。不教人拜佛毗盧。

問。若道這箇是。即頭上安頭。若道不是。即斬頭求活。畢竟如何得到家去。

師曰。路見不平拔劒相助。

頌曰。太阿鋒出匣。多因斷不平。二邊俱一則。中道勿令嬴。多少不勞諍。是非不足徵。三頭并六臂。不許入中廳。

問。趙州行脚時到南方火爐頭。有箇無賓主話。直至於今無人舉著。請和尚舉。

師咄曰。後生多明日。老人多往時。

頌曰。眼光爍破四天下。再不令人暗處行。賓主無言吾舉了。不知陷殺幾多人。

問。僧問同安。如何是天人師。安云。頭上角不全。身上毛不出。此意如何。

師曰。啊。有口無心。說話極真。

頌曰。異類中行出世奇。四生生過總無依。天人師也非為貴。毛角空兮更解飛。

問。思大云。三世諸佛被我一口吞盡。何處更有眾生可度。為甚留得彌陀觀音在。

師舉尺曰。唔。思大今日遭手了也。

頌曰。三世諸佛被他吞。他今忽地遭吾手。令伊一尺碎微塵。致使彌陀法道久。

問。盡虗空。遍法界。此是文殊智普賢行。未審衲僧分上又作麼生。

師曰。咦。亘納虗空。時含法界。

頌曰。有時萬象有時空。地獄天堂不是通。法爾如然非造作。三賢十聖值驚魂。

問。普化搖鈴。禾山打皷。石鞏張弓。迦葉作舞。恁麼伎倆還當得宗乘也無。

師曰。要求天上福。須用世間財。

頌曰。老人說法懶開口。祇使皷鈴弓箭走。有智相逢不展眉。無情撞著頻招手。

問。石牛長吼真空外。木馬時嘶皓月前。未審是阿誰受用。

師曰。此子老僧實不知道。

頌曰。斯人古怪沒來繇。不在乾坤及九流。佛祖位中留不住。萬機謀略曷能収。

問。入息不居陰界。出息不涉眾緣。常轉如是經百千萬億卷。作麼生是不轉的經。

師曰。梵音深玅。令人樂聞。

頌曰。手不釋卷無文字。三藏琅函一口宣。不是聖王能具眼。險些一眾莫伸冤。

問。韓文公一樣問大顛與首座。大㒹與首座一樣答。因甚麼不肯首座。

師曰。唔。莫錯會好。却是首座不肯大㒹。

頌曰。勘判諸方同不同。有時西現有時東。文公若有摩醯眼。爭肯留衣服大公。

問。秀禪師偈云。一切佛法自心本有。將心外求捨父逃走。且道作麼生是本有的佛法。

師曰。噫。是何言歟。蹤得家財。未免走在。

頌曰。聖主經綸內外安。豈應守御在金鑾。簪纓積代非為貴。尊勝輸歸倒剎竿。

問。久聞忠國師遺一無縫墖。即今在甚麼處。

師曰。咄。陝府鐵牛糞堆裏倒在。請去看。

頌曰。從來久羨南陽塔。舉世無人解去尋。雪竇當時指箇影。至今湖海謾沉吟。

問。三世諸佛不說法。歷代祖師不參禪。且道甚麼人得恁麼去。

師曰。盲聾喑啞者。

頌曰。竭世樞機定不乖。方圓左右玅奇哉。門前各有通宵路。豈向街頭問鬞獃。

問。一切諸佛及阿耨多羅三藐三菩提皆從此經出。且道如何是此經。

師曰。學而第一。

頌曰。行行卷卷太分明。何必三年說起因。萬象森羅齊顯現。空生徒自淚沾襟。

問。諸佛不出世。敢問王宮降誕說法利生者是阿誰。

師曰。繫驢橛。

頌曰。消息從來不許知。柰緣更有泄天機。太虗今古涵天地。生死真凡敢曰誰。

問。楞嚴經云。若一人發真歸元。十方虗空悉皆消隕。從古洎今成道者如麻似粟。因甚山河大地永無變遷。

師曰。咦。又是一眚生也。

頌曰。具眼端然識正邪。從他空處起空花。珍珠収在囊中竟。一任盲人亂撒沙。

問。那吒太子析骨還父析肉還母。然後現本身為父母說法。作麼生是那吒本身。

師曰。咄。祇許汝見。不許人聞。

頌曰。太冶真金無變色。隨方作器數難量。一逢罏鞴鎔同了。萬狀千形沒處藏。

問。無邊剎海不隔毫端。敢問梵王與帝釋還同裏許否。

師曰。也要與波斯通事商量始得。

頌曰。剎海無邊一體觀。何須更論一毫端。眉間突出摩醯眼。不被真凡境跡瞞。

問。佛知無量劫因地中事。請問和尚三世前那事還記得否。

師曰。適纔與汝道底。

頌曰。這一時通歷劫通。古今三世一塵中。虗空有盡渠無盡。剔起眉毛同不同。

問。劫火洞然大千俱壞。未審向甚麼處安身立命。

師曰。火燄裏看是阿誰。

頌曰。疑雲散盡露金烏。海嶽虗明鑑有無。從教劫灰都散盡。端然不涉赤鬚胡。

問。珍財滿室非貴。濟貧賑乏為佳。請和尚隨時飲啄底布施些子。

師曰。近前來領去。汝若生心受施。未免有事在。

頌曰。㵎飲松飡志獨高。爭如出格老風騷。浮山五味親供眾。常住何曾犯一毫。

問。能因境有。境逐能沉。能境俱忘。復是何物。

師曰。有名無實。是實非名。

頌曰。析煙分㸑最難為。打合營家極易持。孝順和同天意順。便宜極則少人知。

問。黃冠羽氅駕霧步虗不稱道人。未審阿誰是道人。

師曰。老先生是三清之師。識否。

頌曰。道人不駕鶴乘雲。豈住蓬萊與太清。瑤草朱英瓊玉殿。擬心躭墮野狐精。

問。假饒全提正令是弄死蛇頭。如朗月當天猶是堦下漢。作麼生是向上人。

師曰。不穿雲水履。肯戴寶花冠。

頌曰。紛紛雨點一時収。獨羨靈雲老比丘。啟立門庭無限量。纔方登者若冤仇。

問曰。承和尚有言。須彌粉碎成團去。成團則不問。目今帝釋向甚麼處去。

師曰。啊。眼睛中聻。

頌曰。見不通兮問不詳。一身何更奉多娘。了知如幻無生底。劈破挪丸總不妨。

問。昨夜一問已呈方丈久矣。和尚為甚不還某甲。

師曰。應。

頌曰。瓊枝寸寸為珍寶。沉水分分是妙香。寶所定然無襍具。不消意識漫商量。

問。古德云。悟之一字直須吐却。敢問老和尚還吐却也無。

師曰。咄。月有忻潭之意。水無愛月之心。

頌曰。大人君子意平懷。不棄愚而不尚乖。若要與君通一線。莫遊南嶽與天台。

問。涅槃和尚命眾開田許說大義。及上堂為甚祇展兩手。

師曰。噓。離田求義。箭去久矣。

頌曰。茫茫一片白滔天。大義何甞又不全。從此解翻身脫殻。飛騰出世絕廉纖。

問。溈山召仰山曰慧寂。寂應諾。山曰出也。仰大悟。但未知悟得箇甚麼。

師曰。唔。迸斷井索。忍痛難禁。

頌曰。麒麟落草猶無柰。忽值相擕便泰然。一粒伽陀療劫外。當知各有好因緣。

問。睦州關門。雲門損足便大悟。畢竟悟得甚麼。

師曰。咄。呌發眠夢事多端。

頌曰。為人須要為得徹。殺人必定要見血。有些氣息便相妨。懸厓一拶命根絕。

問。萬松謂洛浦。如生澁鑰匙投舊鎻。家常鹽醋已喫知酸。於是服膺。即今鑰匙在甚處。

師打一尺曰。収放甚處。

頌曰。薄靸周遊天竺路。枯藤撞斷海山雲。臘梅落盡方空谷。笑看南山露蚤春。

問。馬祖陞堂百丈捲席。渠具甚麼眼。不容師說法。

師曰。咄。理合如是。不必再移。

頌曰。祇因鼻孔痛得徹。一世心胸恨不消。把斷要關渾不放。逍遙外更有逍遙。

問。庵主竪拳無異答。趙州褒貶意何如。

師曰。疆界令嚴。不許攙行奪市。

頌曰。指南一路覔天機。舉眼看時定不知。句後言前如會得。電光石火卒難追。

問。傅大士云。能為萬象主。不逐四時凋。即今春生夏長秋殺冬枯。其中還有為主底也無。

師曰。當該值歲。

頌曰。人人各有先天祖。剔起眉毛不用觀。萬象森羅藏在內。分明頭角莫瞞頇。

問。臨濟云。赤肉團上有一無位真人。未證據者看。僧問如何是無位真人。濟擒住曰道道。僧擬議。濟曰無位真人是甚麼乾屎橛。此理如何。

師曰。即師子捉兔。盡其威力。

頌曰。撑船不到岸。氣殺岸頭人。大似白拈賊。聾者許知音。

問。某甲捉得箇野狐精。莫犯和尚諱否。

師曰。咦。敢莫是箇死猫兒在。

頌曰。莫是野狐能變化。金毛隊入心無怕。拿來開口與吾聽。斷不辜伊真及假。

問。某甲未出家時有一問。至今無人答得。請和尚答。

師曰。中九子吾以教彼訖。汝自問之。不然下七子更好問也。

頌曰。讐人相見兩眉攢。各在心知豈假言。不放過時何所與。驀頭一尺再加拳。

問。白鷺下田千點雪。黃鸝上樹一枝花。敢問是阿誰境界。

師曰。㘞。好一隊畜生。解這等作弄。

頌曰。禪宗境界絕依因。散樹鋪田不用尋。今日已成菩薩面。昨朝原是夜叉心。

問。古云。待石烏龜點頭即向汝道。目今石烏龜點頭也。却作麼生道。

師曰。咦。蝦蟇呌襍沓。又道淨版聲。

頌曰。轉身相續句隨通。緜遠連環振古風。剖破心腸肝膽後。老胡不解少林宗。

問。汾陽問首山。百丈捲席意旨如何。山曰。龍袖拂開全體現。象王行處絕狐蹤。陽大悟。敢問悟得甚麼。

師曰。咄。祇是韓獹逐塊。

頌曰。千年故紙好合藥。祇要醫王解下方。百萬家財都付與。不消書契也為良。

問。三乘十二分教。一千七百則宗。盡是黃葉止啼。敢問和尚說底是甚麼。

師曰。咦。聾人聽去。啞子傳來。

頌曰。良驥追風曷假鞭。真兒何用止啼錢。時來拄杖成龍去。運去黃金變作甎。

問。道不屬知與不知。知是妄覺。不知是無記。如何得相應去。

師曰。不知眼中有翳。却怨空裏生花。

頌曰。嬰兒祇要乳酥甞。那管親娘不是娘。直待有朝來具眼。塵塵剎剎顯全彰。

問。十字街頭打睡。千尋海底翻身。斯人堪作何用。

師曰。咄。見怪不怪。其怪自壞。

頌曰。解向佛前欺侮。必然祖後生端。白日青天打睡。三更半夜盤桓。古怪蹺蹊諸釋種。至今天下黑漫漫。

問。山河及大地。一法之所印。如何是一法。

師曰。中山河大地卉木叢林。

頌曰。見聞知覺最朦朧。萬象羣靈一握中。不入白雲家裏去。爭知足下有清風。

問。甘行者在南泉設粥。仍請南泉念誦。泉乃白椎曰。請大眾為貍奴白牯念摩訶般若波羅蜜。甘拂袖便行。泉聞便打破鍋子。是如何。

師曰。咄。一箇跨海征東。一箇便漫天収北。

頌曰。因緣撞著死冤家。出入行藏豈讓他。此橫鐵槊彼按金。又。拂袖便行鈞有餌。鍋兒打破玉無瑕。

問。南泉住菴一僧來參。泉曰。我去上山作務。汝自炊飯喫了送來。僧做飯喫了。將家火都打破。泉下午回。見僧在牀睡。泉亦傍睡。僧即起去。此理如何。

師曰。正為朋者生。為友者死。

頌曰。絕世無如真子出。果然惡氣播諸方。南泉若不依它作。畢竟庵中打一場。

問。一法若有。毗盧墮在凡夫。萬法若無。普賢失其境界。左右不然。教行人如何踐履。

師曰。腦後見腮。不與往來。

頌曰。倐然已到法王家。管甚千差與萬差。丈六金身同草用。涅槃煩惱總空花。

問。教中鈔解疏疏解經。未審經解甚麼。

師曰。吽。一箇連累兩箇。三箇連累四箇。

頌曰。連環綺互莫申舒。一竅虗通一亦無。是事不從人所得。達磨故所觜盧都。

問。天上無彌勒。地下無彌勒。畢竟在甚麼處。

師曰。咦。火罏震動。通身汗流。

頌曰。彌勒當來下生。人人活陷深坑。現在兜率內院。白白將自羅籠。金剛般若兮無人無我。華嚴法界兮勿西勿東。火罏震動堪作麼。須知下載有清風。

問。某甲有二百問。請和尚一句答來。

師曰。啊。答也未。轉身猶可易。脫體道應難。

頌曰。一句當天答也未。古今宗教問皆酬。若還更要尋心路。一尺端然定不休。

問。蓮花色比丘尼見佛。佛訶云汝何得越大僧見吾。雖見吾色身。且不見吾法身。須菩提巖中宴坐。却見吾法身。未審利害在甚麼處。

師曰。實好心無好報。大事得無憂。

頌曰。舌頭有骨非為佛。言說無因却是真。見不見人都一尺。令他粉骨報師恩。

問。趙州云。轉藏經竟。婆云為甚祇轉半藏。未審婆子具甚麼眼。

師曰。錯。何太多生。

頌曰。具眼纔能収施錢。廣為儉用不為慳。一旋三藏餘多軸。何以猶言轉未全。

問。地藏謂法眼曰。若論佛法一切現成。眼即大悟。未知悟得箇甚麼。

師曰。㘞。八字打開。洞然直入。

頌曰。滿盤捧出醇甘露。到口令人命即亡。絕後再甦欺不得。翻嗟岐路漫尋羊。

贊

彌陀贊

稽首阿彌陀。蓮開九品攝娑婆。四十八願深如海。婆心不柰闡提何。豈不聞提婆達多生陷地獄云。如三禪天樂。似這等欺聖瞞凡。不受顢頇能幾箇。壽昌膽大親說破。莫把虗空亂捉摸。若有人以楖櫪罪。我必自承當領荷。何以故。狹路相逢躲不過。

釋迦贊

黃面老。黃面老。莫瞞我了。化白象以降皇宮。托摩耶而成潦倒。生下周行信口便道。七十九歲貪名。四十九年苦口。臨終不柰閻老何。手把曇花問諸老。諸老云好。迦葉祇皺眉。所以不可言。只自微微笑。次第流傳到老僧。為它傾出一栲栳。咄。

大士贊

普門大士剎剎全身。十方法界不隔一塵。擬心朝謁眼裏無筋。金沙灘頭魚籃何在。普陀巖上磐石猶存。若然此處見觀音。金屑落眼必傷睛。畢竟作麼生。青山幽䆳白雲深。

達磨贊

達磨大士不順人情。好肉剜窟痛處加針。梁武啟問第一義。廓然無答太分明。自己祇云不識。真箇是黑臉烏心。九年面壁等箇人。神光三拜始安心。隻履西歸陷魏使。迨及於今。噫。可惜當面蹉過。若是跛脚雲門。一棒打殺與狗子喫。貴圖天下太平。

仰山古梅禪師贊

古梅古梅。揑怪何大。沾如來恩。續臨濟派。用金剛圈喝祖呵宗。掌野狐精囊藏被葢。有時向仰山使鬼驅風。或乃依湖海貴買賤賣。尚幸今已露賊贓。遇老僧打破營寨。若然不肯不甘心。行人盡在青山外。

董巖雲陽禪師贊

雲散於長空。陽回於大地。盡華藏含靈。拄杖頭出氣。

一菴禪人贊

一亦不可得。菴跡何所留。寶池澄巨浪。橫駕採蓮舟。

古心法師贊

古佛傳燈久。心師續燄長。欲知渠去處。芳草臥斜陽。

趙預齋居士贊(居士臨終落髮)

預齋老翁這等形狀。髭鬚白而不白。和尚相而非相。十卷楞嚴任你週流。一點菩提從人譽謗。似這等沒用的老頭陀。貶在閻浮極惡世中。留與人天作箇榜樣。

自贊

這箇東西也寫上絹。實沒來由。又何可羨。有影無形無背面。天上人間不曾見。影似千江之月輪。形若太虗之閃電。可愛也達些妙而知些玄。可惡也泄萬機而通萬變。有時將自己虧。有時把他人騙。顛顛倒倒不成人。千萬莫等閻王見。何以故。畢竟難栲伊是善不善。

這漢無理。第一不賢。埋頭喫飯。縮脚打眠。又不慕道。亦不參禪。有人撞著無價寶。他言不值半文錢。設有人問作麼生。驀地攔胸打一拳。不是欺地便乃瞞天。撞著箇作家挨拶。便云是教外別傳。噫。似則也似。只好作馬為牛。不解人間長福田。

這老漢。太懵憧。不習真。乾打閧。弗依世上務本生涯。只好山中填坑穵孔。然是此土生身。祇奉西天梵種。一生倔強詆禪宗。到得人間君子重。徐徐惡風而播諸方。也不辜他而嗣曹洞。生平不能與諸聖齊功。到也共一箇鼻孔。楖櫪橫拈要打人。聖凡聞見眉毛痛。切莫理他。各自珍重。

此老無極。不識可識。纔涉思惟。銀山鐵壁。空如來藏不假施功。碎祖師關無勞用力。漏逗今將一紙彰。遲其鑑者多生益。

這漢最粗。龍頭蛇尾。逢人不親。見佛不喜。尋常鼓舌搖唇。解道祇這便是。會者拄杖到頭。不會佯不釆去。江湖多有生嗔。其不然者。面壁騰騰順世度時。便宜到手而已。也有不唧[口*留]漢再三請上紙。若遇出世的頭陀。畢竟被他笑歪嘴。

這老漢。具何福。煩息人多屈曲。箇底虗空不如。豈是這般面目。為人拶著笑呵呵。等閒撥動屙漉漉。問妙答玄三番四覆。有時道鐵壁銀山。有時云本來具足。或且敬重聖賢。又或觸忤佛祖。似這等沒定量阿師。也把他上數。何得將金粧橛木。灼然布施我者不名福田。供養我者應墮地獄。何以故。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。伶俐衲僧休笑侮。

這潦倒漢。沒些伎倆。於聖凡中不知痛癢。依林泉四十餘年。混世流七旬將上。曾到大好山來。始識宗門背向。遍歷南北訪參。只論一條拄杖。不管聖去魔來。正令親行非曠。抝捩不順人情。貢高爭容比量。似此不唧[口*留]阿師。安用寫他這般模樣。

這箇潦倒和尚。做盡千形萬狀。向孤峰頂上三二十年。把水月生擒。遊各叢林四五十載。將虗空亂撞。滅胡種族。嘯月吟風。破提婆宗。拿雲[瓝-勺+(穫-禾)]浪。橫推直送碎祖師關。蠻打倒拖空如來藏。未審他學得甚麼本事。胡行亂為。料想彼習成大好山規。縱心放曠。(寶方請)

此老無知何所能。五旬避世泊林泉。聞伊撞入惟寬社。故所於禪解發顛。不希聖地。不重心田。又無忌諱。兀兀騰騰。儘世猜疑肖不賢。大抵真凡収不得。拍碎三千及大千。祇自漏逗云。功未齊于諸聖。古稀過後尚犂田。這等去就也有人寫上箋。葢為明心不住禪。

咄。你是瞿曇真種。為甚不似面孔。論禪多則顢頇。辯教全然儱侗。說話不依古規。行事無自珍重。於世都無一法長。何如敢受人天供。

圓相贊

這一段明妙合向者希少。百萬人天中獨迦葉微笑。次第流傳古至今。野衲幸緣而湊巧。向茅鐮上放光。鋤頭邊弘要。平山填陷穽而建道場。鑿石塞濡潭以成畎畒。誘湖海衲子拚命損身。令諸山道人刳心杜口。不是與麼圓伊。爭得如是去就。信筆縷覼似仁真。千萬莫與作家曉。何則。恐渠笑不了。(沙縣陳元仁元真請)

相出無相。明帶不明。僧繇雖妙畵難成。唯斯野衲合其真。故假其形示箇人。若也達磨師見。必然努目睜睛。何則。笑人笑人。

這樣東西。像箇甚麼。類圓陀不陀。似光爍非爍。法界不能安。乾坤無處著。若非達性人。終是難捉摸。道者莫向語言中測度。

壽昌無明和尚語錄卷三